% !TeX encoding = ISO-8859-2

\chapter{Csigolyák elválasztása}
Az elõzõ fejezetben bordák szegmentálásáról, és címkézésérõl volt szó.
Mindegyik borda meghatározott csigolyához kapcsolódik, ezt kihasználva adott bordához tartozó csigolya pozícióját tudjuk becsülni.
Azt is tudjuk továbbá, hogy a borda a csigolya felsõ részéhez kapcsolódik, így ezzel a módszerrel a csigolya teteje, illetve a csigolyák közötti rés detektálásával érdemes kísérletezni.

\section{Csigolyák közötti rések berajzolás}
Az alábbi módszer nem alkalmas a csigolyák dõlésszögének a meghatározására.
Viszont csigolyánként megadhatunk vele mélységértéket, vagyis megjeleníthetjük a felhasználószámára, hogy adott axiális szeleten melyik csigolya látható.

A módszer a borda detektálás utolsó lépésben, vagyis a címkézéseben történik.
A bordákat axiális szeletenként végig pásztázzuk, amikor elhagyunk egy bordát, feljegyezzük az elhagyáskori axiális szelet sorszámát.
így teszünk mindkét oldali bordákkal.
Mikor jobbról is balról is elhagyunk egy-egy bordát, a két magasság értékbõl számoljunk átlagot.
Az átlag számolás segítségével kiküszöbölhetjük, azt az esetet, mikor a ferde gerinc miatt az egyik borda lejjebb, míg a másik feljebb kerül a képen.
Az így kapott eredmény lesz az adott csigolya teteje.

Az eredményekbõl láthatjuk, hogy a csigolya határok detektálása a gerinc középsõ részén eredményezi a legkisebb hibát.
Ez abból adódhat, hogy ezen a régión a gerinc többnyire függõleges.
A lengõbordák segítségével történõ csigolya detektálás gyenge eredményeket szolgáltat.
Végül ahogy haladunk felfelé a gerinc oszlopon úgy csökken a bordák közötti hely illetve a csigolyák mérete is csökken, valamint a gerinc fokozatos meghajlás is megnehezíti az optimális magasságérték meghatározását.