% !TeX encoding = ISO-8859-2

%% Az itrodalomjegyzek keszitheto a BibTeX segedprogrammal:
%\bibliography{diploma}
%\bibliographystyle{plain}

%VAGY "kézzel" a következõ módon:
{\footnotesize{
\begin{thebibliography}{9}
%10-nél kevesebb hivatkozás esetén
\addcontentsline{toc}{section}{Irodalomjegyzék}
%\begin{thebibliography}{99}
% 10-nél több hivatkozás esetén

%Elso szerzok vezetekneve alapjan ábécérendben rendezve.
{\setstretch{1.0}
\begin{comment}
%folyóirat cikk: szerzok(k), a folyóirat neve kiemelve,
%az evfolyam felkoveren, zarojelben az evszam, vegul az oldalszamok es pont.
\bibitem{Gischer}
J. L. Gischer,
The equational theory of pomsets.
\emph{Theoret. Comput. Sci.}, \textbf{61}(1988), 199--224.

%könyv (szerzo(k), a könyv neve kiemelve, utana a kiado, a kiado szekhelye, az evszam es pont.)
\bibitem{Pin}
J.-E. Pin,
\emph{Varieties of Formal Languages},
Plenum Publishing Corp., New York, 1986.
\end{comment}

\bibitem{SegmOfRibs}
Jaesung Lee and Anthony P. Reeves,
\emph{Segmentation of Individual Ribs from Low-dose Chest CT},
School of Electrical and Computer Engineering
Cornell University, Ithaca, NY, USA, 2010}


\bibitem{otsu}
Nobuyuki Otsu,
\emph{A Threshold Selection Method from Gray-Level Histograms},



\bibitem{CTHist}
Liugang Gao, Hongfei Sun, Xinye Ni, Mingming Fang and Tao Lin
\emph{Effects of 16-bit CT imaging scanning conditions for metal implants on radiotherapy dose distribution},
2017


\bibitem{Rew}
Enrico	Contini
\emph{Literatur Review	Biomedical	Image	Science}, 2013

\bibitem{milstone}
Jianhua Yao, Joseph E. Burns, Daniel Forsberg, Alexander Seitel, Abtin Rasoulian, Purang Abolmaesumi, Kerstin Hammernik, Martin Urschler, Bulat Ibragimov, Robert Korez, Tomaz Vrtovec, Isaac Castro-Mateos, Jose M. Pozo, Alejandro F. Frangi, Ronald M. Summers, Shuo Li,
\emph{A multi-center milestone study of clinical vertebral CT segmentation}, 2016

\bibitem{ctfelipetes}
A CT felépítése és mûködése: https://www.radiologycafe.com/radiology-trainees/frcr-physics-notes/ct-equipment

\bibitem{bordaanatomia}
Bordák anatómiája: https://teachmeanatomy.info/thorax/bones/ribcage

\bibitem{huskala}
Hounsfield skála:
%https://regi.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tamop425/2011_0001_524_Radiologia/ch01.html

\bibitem{hese}
Lassen-Schmidt, Bianca and Kuhnigk, Jan-Martin and Friman, Ola and Krass, Stefan and Peitgen, Heinz-Otto,
Automatic segmentation of lung lobes in CT images based on fissures, vessels, and bronchi.
\emph{Fraunhofer MEVIS}, (2010), 560--563.

\begin{comment}
@inproceedings{inproceedings,
	author = {Lassen-Schmidt, Bianca and Kuhnigk, Jan-Martin and Friman, Ola and Krass, Stefan and Peitgen, Heinz-Otto},
	year = {2010},
	month = {01},
	pages = {560-563},
	title = {Automatic segmentation of lung lobes in CT images based on fissures, vessels, and bronchi},
	journal = {Fraunhofer MEVIS},
	doi = {10.1109/ISBI.2010.5490284}
}
\end{comment}

\bibitem{plane}
Vetületek: https://www.ipfradiologyrounds.com/hrct-primer/image-reconstruction/



\end{thebibliography}

}}