% !TeX encoding = ISO-8859-2

\chapter{Felhasznált technológiák}

%Az alábbi alfejezetekben bemutatom azokat ez eszközöket, melyek segítségével megvalósítottam a feladatot.

\section{C++}

A C++ \cite{c++} Bjarne Stroustrup által tervezett, általános célú, magas szintû programozási nyelv.
A C nyelv kiterjesztéseként jött létre.
Támogatja a procedurális, az objektumorientált és a generikus programozási paradigmákat.
A C++ fõ tervezési szempontjai közé tartozik a hatékonyság és a rugalmasság.
A feladatom megvalósítása során nagyon fontos szempont volt az algoritmus futási ideje.
Egy szakember képes percek alatt meghatározni a megfelelõ címkéket, ezért ahhoz, hogy az algoritmus használható legyen célszerû a futásidõt a szakemberek sebessége alá szorítani.
Ez a fõ szempont ami miatt a C++ nyelvre esett a választás.

\section{Visual Studio 2017}

A Visual Studio (VS) \cite{vs} a Microsoft által fejlesztett Integrált Fejlesztõi Környezet \cite{ide} (Integrated Development Environment, IDE), mely a C++ mellett támogatja a C, C\#, VisualBasic és más nyelveket is.
A VS a többi IDE-hez hasonlóan tartalmaz szövegszerkesztõt, fordítót, és debuggert, melyek mind elérhetõek egy grafikus felületen keresztül.
A VS lehetõvé teszi a forráskód színezését, formázását, hibák detektálását, és a kód kiegészítését, melyek mind nagy segítséget nyújtottak abban, hogy rövidebb idõ alatt helyesen mûködõ és átlátható kódot készítsek.


\section{CMake}

A CMake \cite{cmake} egy több platformon elérhetõ nyílt forráskódú szoftver mely programok fordítási folyamatainak a menedzselésére szolgál.
Segítségével ugyan azt a forráskódot több különbözõ platformon is könnyedén fordíthatóvá tehetjük.
Az eszköz fõ funkciói közé tartozik, hogy képes a fordításhoz szükséges fájlokat és a forrás fájlokat külön mappaszerkezetben kezelni.
Ezzel lehetõvé téve, hogy a fordításhoz szükséges fájlok törlése esetén a forrásfájlok sértetlenek maradjanak.
A munkám során megvalósuló program a CMake segítségével került fordítható állapotba.

\section{Insight Toolkit \cite{itk}}

C++ illetve Python nyelven íródott nyílt forráskódú függvénykönyvtár, mely olyan alapvetõ képfeldolgozási mûveleteket, valósít meg mint például a speciális DICOM formátumú képek beolvasása, kiíratása, különbözõ szûrõk képeken történõ alkalmazására, Hough transzformáció.
A feladatom megvalósítása során az ITK könyvtár függvényei között szinte minden képfeldolgozó algoritmus megvalósítását megtaláltam amire szükségem volt.

\section{Git}


A Git \cite{git} rendkívül kevés erõforrást igénylõ program, mely segítségével nyomon követhetõek a forráskód egyes verziói, és a fejlesztés folyamata.
A forráskód elkülönül két nagyobb részre: megtalálható egy vagy több verzió a lokális gépen, melyet csak az adott számítógépen dolgozó fejlesztõ láthat, illetve megtalálható egy vagy több verzió az online repositoryban, melyet megfelelõ jogosultságok mellett bárki elérhet.
A Git hatékony eszköze a csapatban történõ munkának, de egyéni munkák esetén is nagy segítséget nyújthat.
A munkám során a Git segítségével könnyedén tudtam kezelni az algoritmus különbözõ változatait.









